\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet} 
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt} 
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox,graphics,graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{ulem}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
%Corrigé : 
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Corrigé du brevet des collèges},
pdftitle = {Centres étrangers 18 juin 2018},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}    
\thispagestyle{empty}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Corrigé du brevet des collèges}
\lfoot{\small{Centres étrangers}}
\rfoot{\small 18 juin 2018}
\renewcommand \footrulewidth{.2pt}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center} {\Large{ \textbf{\decofourleft~Corrigé du brevet  Centres étrangers 18 juin 2018~\decofourright}}} 

\end{center}

%\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
%Toutes les réponses doivent être justifiées, sauf si une indication contraire est donnée. \\
%Pour chaque question, si le travail n’est pas terminé, laisser tout de même une trace de la recherche ; elle sera prise en compte dans la notation.\\ \hline
%\end{tabularx}

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 1 \hfill 14 points}}

\medskip

\begin{enumerate}
\item La proportion de fleurs fanées est $\dfrac{29}{37} > 0,75$. 

\textbf{Affirmation 1 : vraie}.
\item  Poids des photos : $\np{1000} \times 900 = \np{900000}$ Ko = 0,9~Go.

Poids des vidéos: $65 x 700 = \np{45500} = 45,5$~Go.

Total du contenu du disque dur externe : $0,9 + 45,5 = 46,4$~Go.

Espace libre sur l'ordinateur: $250 - 200 = 50$ Go

\textbf{Affirmation 2 : fausse}
\item  Choisir un nombre : $x$

Ajouter 5 : $x + 5$

Multiplier le résultat obtenu par 2 : $2 \times (x + 5) = 2x + 10$

Soustraire 9 : $2x + 10 - 9 = 2x + 1$.

\textbf{Affirmation 3 : vraie}
\end{enumerate}

\medskip


\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 2 \hfill 16 points}}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Il a parcouru 37 km.
\item Le gîte du Piton des neiges est situé à \np{2500}~m.
\item Le Dos d'Ane est le sommet situé à $900$ mètres d'altitude.
\item Le coureur sera à 7 et à 18 km du départ.
\item  
	\begin{enumerate}
		\item $\np{2500} - \np{1200} = \np{1300}$ m.
		\item Le dénivelé positif total de cette course est : 
		
$(\np{2500} - \np{1200}) + (\np{1800} - 700 ) + (900 - 300) + 300 + 700 = \np{4000}$~m.
	\end{enumerate}
\item Temps mis par Maëlle : $\dfrac{93}{7} \approx 13,29$~h soit environ 13~h 17~min.
	
Maëlle est donc arrivée en premier.

\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 3 \hfill 16 points}}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Il y a 8 assemblages possibles. 4 assemblages ont un cadran rouge avec un bracelet de couleur et 4 assemblages ont un cadran jaune avec un bracelet de couleur.
\item Parmi les 8 assemblages possibles, un seul dispose d'un cadran rouge et d'un bracelet rouge. Cela correspond à 1 assemblage parmi 8. Donc la probabilité d'obtenir une montre toute rouge est de  $\dfrac{1}{8}$.
\item Parmi les 8 assemblages possibles, un dispose d'un cadran rouge et d'un bracelet rouge et un autre dispose d'un cadran jaune et d'un bracelet jaune, soit deux assemblages avec une montre d'une seule couleur. Cela correspond à 2 assemblages parmi 8. Donc la probabilité d'obtenir une montre d'une seule couleur est de  $\dfrac{2}{8} = \dfrac{1}{4}$.
\item Parmi les 8 assemblages possibles, puisque 2 assemblages concernent une montre d'une seule couleur, alors les 6 autres sont un assemblage de deux couleurs différentes. Cela correspond à 6 assemblages parmi 8. Donc la probabilité d'obtenir une montre de deux couleurs différentes est de  $\dfrac{6}{8} = \dfrac{3}{4}$.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 4 \hfill 18 points}}

\medskip

\textbf{Partie A. Le gros sel}

\medskip

On commence par ranger la série dans l'ordre croissant:

30 -- 31 -- 31 -- 32 -- 32 -- 33 -- 34 -- 34 -- 36 -- 37 -- 38 -- 38 -- 39 -- 39 -- 40 -- 40 -- 42 -- 42 -- 43 -- 43 -- 45 -- 45 -- 46 -- 47 -- 48

\medskip

\begin{enumerate}
\item $e = 48 - 30 = 18$.
\item La série comporte 25 données.

$25 \div 2 = 12,5$. La médiane est donc la 13\up{e} donnée. $m = 39$.

La moitié des carreaux produit au moins 39 kg de gros sel.
\item  moyenne $= \dfrac{\text{somme totale}}{25} = \dfrac{965}{25} = 38,6$ kg de sel par carreau en moyenne.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B. La fleur de sel}

\medskip

\begin{enumerate}
\item $V = \dfrac{(40 + 70) \times 35}{2} \times  40 = \np{77000}$~cm$^3$ = $77$~dm$^3$ = $77$ litres.
\item $77 \times  900 = \np{69300}$~g = $69,3$ kg.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 5 \hfill 18 points}}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Tarif A : $202,43 + \np{0,0609} \times \np{17500} = \np{1268,18}$ €. La famille est abonnée au tarif A.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Nombre de kWh consommés en 2017 : $\np{17500} \times  \dfrac{80}{100} = \np{14000}$.
		\item Montant à payer en 2017 : $202,43 + \np{0,0609} \times \np{14000} = \np{1055,03}$ (\euro).
		
Montant des économies réalisées par la famille de Romane entre 2016 et 2017 : 
		
		$\np{1268,18} - \np{1055,03} = 213,15$~(\euro).
	\end{enumerate}
\item  On souhaite déterminer la consommation maximale assurant que le tarif A est le plus avantageux.
	
Pour cela :

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] on note $x$ le nombre de kWh consommés sur l'année.
\item[$\bullet~~$] on modélise les tarifs A et B respectivement par les fonctions $f$ et $g$ :

\[f(x) = \np{0,0609}x + 202,43\quad  \text{et}\quad  g(x) = \np{0,0574}x + 258,39.\]

\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}
	\begin{enumerate}
		\item Ce sont des fonctions affines, leurs représentations graphiques sont des droites.
		\item $\np{0,0609}x + 202,43 < \np{0,0574}x + 258,39$
		
$\np{0,0609}x - 0,0574x < 258,39 - 202,43$
		
$\np{0,0035}x < 55,96$

$x < \dfrac{55,96}{\np{0,0035}}$. Or $\dfrac{55,96}{\np{0,0035}} \approx \np{15988,6}$.
		\item Le tarif A est le plus avantageux jusqu'à une consommation maximale d'environ \np{15989}kWh.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 6 \hfill 18 points}}

\medskip

\textbf{Partie A. Parcours du robot}

\medskip

On sait que (CE) et (BD) se coupent en F et que (BC) // (DE).

D'après la propriété de Thalès, on a :

$\dfrac{\text{FD}}{\text{FB}} = \dfrac{\text{DE}}{\text{BC}} = \dfrac{\text{FE}}{\text{FC}}$. Soit 

$\dfrac{4}{5} = \dfrac{\text{DE}}{80} = \dfrac{\text{FE}}{\text{FC}}$.

Donc DE $= \dfrac{80 \times 4}{5}= 64$~(m).

\bigskip

\textbf{Partie B. Programme de déplacement du robot}

\medskip

\begin{enumerate}
\item ~
\begin{center}
\begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif montant}}
\blockmove{avancer de \ovalnum{80}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degr\' es}
\blockmove{avancer de \ovalnum{1}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degr\' es}
\end{scratch}
\end{center}

\item Il suffit de tourner dans l'autre sens aux lignes 3 et 5.
\item $\dfrac{48}{2} = 24$ donc $x = 24$.

$y = 64$ (dernière longueur).
\end{enumerate}
\end{document}